\chapter{Introdução}\label{cap-introducao}

A face humana possui características de informações as quais podemos facilmente identificar, podemos citar inúmeras delas como, nariz, olhos, canto dos olhos, boca, canto da boca, sobrancelhas, entre outros. Esses pontos de controle, denotam características salientes quando analisados em uma imagem as quais denominaremos de pontos fiduciais (do inglês, \textit{Fiducial Points}). Os pontos fiduciais são informações úteis para diversos tipos de  sistemas de reconhecimento facial.

Os métodos desenvolvidos para o reconhecimento facial são estudados no campo de Reconhecimento de Padrões. è comum categorizarmos a detecção de pontos fiduciais em locais e globais. Os métodos locais tem por características a utilização somente da zona da imagem na qual o ponto pertença, não necessitando de pontos adicionais. Os métodos globais, por sua vez, utilizam informações do resto do face, além do ponto analisado. Estes por sua vez, tendem a ser menos suscetíveis à
variação de pose e iluminação do que os métodos locais.

Um dos métodos clássicos utilizados no reconhecimento de padrões é a filtragem de correlação, esse método consiste na filtragem casada no domínio da frequência. Esse filtro pode ser obtido através da correlação cruzada entre o conjugado invertido do padrão que se deseja detectar e um sinal desconhecido no domínio da frequência. A correlação pode ser considerada uma medida de similaridade entre dois sinais.

O método proposto por \cite{waldir} sugere o uso de uma classe de detectores baseados em filtros de corelação denominados de Detectores por Produto Interno (IPD) para o reconhecimento de pontos fiduciais. O sistema compõe-se de uma associação de classificadores em série, os quais denominaremos de cascata de classificadores, sendo que a entrada de um classificador é a saída do imediatamente anterior. A principal diferença entre o sistema e outros métodos é a operação de produto interno na fase de classificação.

Uma contribuiçao desse trabalho é aplicar o detector IPD a um sistema embarcado (\textit{smartphone}), no qual recursos computacionais como memórias e poder de processamento, geralmente, são reduzidos quando comparados com \textit{desktops}. Devido a grande quantidade de operações do sistema no reconhecimento dos pontos fiduciais de interesse é proposto como outra contribuição deste trabalho a utilização de recursos de computação paralela em algumas etapas na tentativa de reduzir o custo computacional de processamento. 

Ao final, far-se-á uma avaliação de desempenho comparando os métodos com a utilização de computação paralela e sem o uso da mesma, através de aplicativos apropriados. Além disso, pretende-se analisar a distribuição da carga de processamento nos diversos \textit{cores} do processador. Para a implementação do sistema será utilizada a plataorma Android e a biblioteca OpenCV.


\section{Objetivos da Dissertação}
O objetivo principal desta dissertação é investigar o desempenho de um sistema de detecção de pontos fiduciais de faces humanas, que utiliza Detectores por Produto Interno em plataforma móvel \textit{multi-core} quando submetidos à técnicas de computação paralela.

\subsection*{Objetivos Específicos da Dissertação}

\begin{itemize}

\item [(1)] Implementar todos os procedimentos e etapas do sistema de detecção de pontos fiduciais de faces humanas  na plataforma Android;

\item [(2)] Utilizar das práticas de programação paralela para processar pontos fiduciais;

\item [(3)] Implementar a biblioteca OpenCV na plataforma Android;

%\emph{OpenCV};
%\item Avaliar o desempenho do sistema de detecção de pontos fiduciais utilizando a validação cruzada e comparar com outros métodos utilizados para a detecção de pontos fiduciais.
\end{itemize}

\section{Organização da Dissertação}

Esta dissertação está organizada conforme abaixo.
\begin{itemize}

\item No Capítulo 2, apresentamos os fundamentos teóricos utilizados na dissertação. Inicialmente será abordado os Detectores por Produto Interno (IPD), em seguida sobre a técnica de Análise de Componentes Principais aliada a técnica de IPD. Serão abordados ainda o tema de computação paralela e por fim temos o sistema IPD-PCA proposto.

\item  O capítulo 3 contempla o problema problema propriamente dito e como será abordado, é feito um fluxograma e explicado como se procederá. Finalizando esse capítulo, temos como pretende-se mensurar as intervenções feitas e qual o contribuição da abordagem quando comparada com o modelo estado da arte.

\end{itemize} 